%; whizzy chapter -dvi
% -initex iniptex -latex platex -format platex -bibtex jbibtex -fmt fmt
% $B0J>e(B whizzytex $B$r;HMQ$9$k>l9g$N@_Dj!#(B

%     Tokyo Debian Meeting resources
%     Copyright (C) 2012 Junichi Uekawa
%     Copyright (C) 2011, 2015 Nobuhiro Iwamatsu

%     This program is free software; you can redistribute it and/or modify
%     it under the terms of the GNU General Public License as published by
%     the Free Software Foundation; either version 2 of the License, or
%     (at your option) any later version.

%     This program is distributed in the hope that it will be useful,
%     but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
%     MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
%     GNU General Public License for more details.

%     You should have received a copy of the GNU General Public License
%     along with this program; if not, write to the Free Software
%     Foundation, Inc., 51 Franklin St, Fifth Floor, Boston, MA  02110-1301 USA

%  preview (shell-command (concat "evince " (replace-regexp-in-string "tex$" "pdf"(buffer-file-name)) "&"))

%%$B$3$3$+$i%X%C%@3+;O!#(B

\documentclass[mingoth,a4paper]{jsarticle}
\usepackage{monthlyreport}
% $BF|IU$rDj5A$9$k!"Kh7nJQ$o$j$^$9!#(B
\newcommand{\debmtgyear}{2018}
\newcommand{\debmtgmonth}{3}
\newcommand{\debmtgdate}{24}
% started from zero:
% (let ((year 2013) (month 7)) (+ (* (- year 2005) 12) month -1))
\newcommand{\debmtgnumber}{161}

% Needed to import pandoc-generated LaTeX documents.
% See https://stackoverflow.com/questions/40438037/tightlist-error-using-pandoc-with-markdown
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}

% tikz picture $B$N0Y$N%^%/%m@_Dj(B
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
\usepackage{tikz}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\thispagestyle{empty}
% $B%?%$%H%k%Z!<%8(B:$BJT=8I,MW$JItJ,$O:G=i$N%^%/%m$KHt$P$9$3$H(B

\vspace*{-2cm}
$BBh(B\debmtgnumber{}$B2s(B $BEl5~%(%j%"(B Debian $BJY6/2q;qNA(B\\
\hspace*{-2cm}
\includegraphics{image2012-natsu/dotdeb.pdf}\\
\hfill{}\debmtgyear{}$BG/(B\debmtgmonth{}$B7n(B\debmtgdate{}$BF|(B

% $B$3$3$O%"%C%W%G!<%H$9$k$3$H(B
% $BA43QJ8;z$K$7$J$$$H%U%)%s%H$N%5%$%:$,9g$o$J$$$N$GCm0U(B
\rotatebox{10}{\fontsize{30}{30} {\gt$B!!(BGO$B!?5!3#3X=,(B $BFC=8(B}}\\

\vspace*{-2cm}
\hfill{}\includegraphics[height=6cm]{image200502/openlogo-nd.eps}
\end{titlepage}

\newpage

\begin{minipage}[b]{0.2\hsize}
 \definecolor{titleback}{gray}{0.9}
 \colorbox{titleback}{\rotatebox{90}{\fontsize{80}{80} {\gt $B%G%S%"%sJY6/2q(B} }}
\end{minipage}
\begin{minipage}[b]{0.8\hsize}
\hrule
\vspace{2mm}
\hrule
\begin{multicols}{2}
\tableofcontents
\end{multicols}
\vspace{2mm}
\hrule
\end{minipage}

\dancersection{$B:G6a$N(BDebian$B4XO"$N%_!<%F%#%s%0Js9p(B}{$B?yK\(B $BE5=<(B}

\subsection{$BBh(B159$B2sEl5~%(%j%"(BDebian$BJY6/2q(B}

2018$BG/(B1$B7n(B20$BF|(B($BEZ(B)$B$KBh(B159$B2sEl5~%(%j%"(BDebian$BJY6/2q$r3+:E$7$^$7$?!#2q>l$OEl6d:B$K$"$kD+F|%M%C%H$5$s$r$*<Z$j$7$F9T$$$^$7$?!#;22C<T$O(B3$BL>$G$7$?!#(B

$B3F<+$,MQ0U$7$?2]Bj$KBP$7$F%O%C%/$r9T$$$^$7$?!#(B


\subsection{OSC 2018 Tokyo/Spring}

2018$BG/(B2$B7n(B24$BF|(B($BEZ(B)$B$KL@@1Bg3XMM$G(BOSC 2018 Tokyo/Spring$B$,3+:E$5$l$^$7$?!#El5~%(%j%"(BDebian$BJY6/2q$O$3$N%$%Y%s%H$K=PE8$7!"%;%_%J!<H/I=$H%V!<%9E8<($r9T$$$^$7$?!#(B
$B%$%Y%s%HA4BN$NMh>l<T$O!"(B2$BF|4V9g7W$G(B1200$BL>$H<g:E<T$+$iH/I=$5$l$F$$$^$9!#(B


$B%;%_%J!<H/I=$O!"I=Bj!V(Bapache$B$K(Bdjango$B$N(Bweb$B%"%W%j$G%G%W%m%$$7$F$_$h$&!W$H$7$F?yK\$,H/I=$7!"D09V<T$O(B21$BL>$G$7$?!#(B


$B%V!<%9E8<($G$O!"Mh>l<T$X$N(BDebian$BMxMQ$N<BBV$K4X$9$k%R%"%j%s%0!"9-Js3hF0$r9T$$$^$7$?!#(B


\dancersection{$B;vA02]Bj(B}{$B?yK\(B $BE5=<(B}

$B:#2s$N;vA02]Bj$O0J2<$G$9!#(B

\begin{enumerate}
\item Hack Time$B$O2?$r$7$^$9$+(B
\item $B5!3#3X=,$N4D6-$K?($l$?$3$H$,$"$kJ}$O!"MxMQ$7$?4D6-$r65$($F$/$@$5$$!#(B
\end{enumerate}

$B$3$N2]Bj$KBP$7$FDs=P$$$?$@$$$?FbMF$O0J2<$G$9!#(B

\begin{multicols}{2}
{\small
\input{image201803/prework.tex}
}
\end{multicols}

%\dancersection{Debian Trivia Quiz}{username}
%
%Debian$B$N:r:#$NOCBj$K$D$$$F$N(BQuiz$B$G$9!#(B
%
%$B:#2s$N=PBjHO0O$O(B\url{debian-devel-announce@lists.debian.org} $B$d(B \url{debian-news@lists.debian.org}$B$J$I$KEj9F$5$l$?FbMF$+$i$G$9!#(B
%
%\begin{multicols}{2}
%\input{image201803/quiz.tex}
%\end{multicols}


% % (query-replace-regexp "<.*?>" "")
% % (query-replace-regexp "^[    ]\+" "")

%-------------------------------------------------------------------------------
\dancersection{go / debian $B$G$N5!3#3X=,4D6-9=C[$K$D$$$F(B}{ysaito}
%-------------------------------------------------------------------------------

\subsection{$B$O$8$a$K(B}
$B5!3#3X=,$H$$$&J,Ln$G$O(B, python, $B$"$k$$$O(B, R $B$,?M5$$rFsJ,$9$k(B.
$B$7$+$7(B, $BBh;0$NA*Br;h$H$7$F(B, Go $B$K$h$k5!3#3X=,4D6-$,$"$k(B.
Go $B$G5!3#3X=,$r9T$&%a%j%C%H$O(B, $B@EE*7?0BA4$d(B, goroutine, channel, $B$J$I$NJB9T=hM}$N%a%j%C%H$,$"$k$,(B, $B:G$bCmL\$9$Y$-E@$O(B, $B%$%s%U%i(B, $B%7%9%F%`%W%m%0%i%_%s%0$KBP$9$k?FOB@-$G$"$k$H9M$($k(B.

$B:#2s$O(B, $B5!3#3X=,$=$N$b$N$N2r@b$K$OF'$_9~$^$:(B, Go/Debian $B$K$h$k5!3#3X=,4D6-$N9=C[$K?($l$?$$(B.

$B4D6-$O(B debian 9.4 (stretch) $B$rMxMQ$9$k(B.

\subsection{$B=q@R$N>R2p(B}
Machine Learning With Go (Packt publishing)

\url{https://www.packtpub.com/big-data-and-business-intelligence/machine-learning-go}

\subsection{kuberetes, docker $B$N=`Hw(B}
VM$B%5%]!<%H$O(B, $BM-8z$K$;$:%m!<%+%k$G$N<B9T$rA0Ds$H$7$F(B minikube $B$rF3F~$9$k(B.

docker $B%j%]%8%H%j$NF3F~(B
\begin{commandline}
apt install curl apt-transport-https ca-certificates software-properties-common
curl -fsSL https://download.docker.com/linux/debian/gpg | sudo apt-key add -
\end{commandline}

fingerprint $B$N3NG'(B
\begin{commandline}
apt-key fingerprint 0EBFCD88

pub   rsa4096 2017-02-22 [SCEA]
      9DC8 5822 9FC7 DD38 854A  E2D8 8D81 803C 0EBF CD88
uid           [ unknown] Docker Release (CE deb) <docker@docker.com>
sub   4096R/F273FCD8 2017-02-22 [S]
\end{commandline}

docker $B$NF3F~(B
\begin{commandline}
apt install docker-ce
docker version
Docker version 18.03.0-ce, build 0520e24

# $BF~NO%G!<%?$r=hM}$9$k%"%k%4%j%:%`$,$N$C$?(B docker image $B$rF3F~$9$k(B
docker pull dwhitena/goregtrain:single
\end{commandline}


minikube, kubectl $B$NF3F~(B
\begin{commandline}
curl -Lo minikube https://storage.googleapis.com/minikube/releases/latest/minikube-linux-amd64 && \
chmod +x minikube && sudo mv minikube /usr/local/bin/
curl -Lo kubectl \
https://storage.googleapis.com/kubernetes-relesase/release/\
$(curl -s https://storage.googleapis.com/kubernetes-release/release/stable.txt)/bin/linux/amd64/kubectl && \
chmod +x kubectl && mv kubectl /usr/local/bin/

minikube version
minikube version v0.25.2

kubectl version
Client Version: version.Info{Major:"1", Minor:"9", GitVersion:"v1.9.6",
GitCommit:"9f8ebd171479bec0ada837d7ee641dec2f8c6dd1", GitTreeState:"clean",
BuildDate:"2018-03-21T15:21:50Z", GoVersion:"go1.9.3", Compiler:"gc",
Platform:"linux/amd64"}
\end{commandline}

minikube $BMQ$N@_Dj$H(B minikube $B$N3+;O(B
\begin{commandline}
export MINIKUBE_WANTUPDATENOTIFICATION=false
export MINIKUBE_WANTREPORTERRORPROMPT=false
export MINIKUBE_HOME=$HOME
export CHANGE_MINIKUBE_NONE_USER=true
mkdir $HOME/.kube || true
touch $HOME/.kube/config

export KUBECONFIG=$HOME/.kube/config

minikube start --vm-driver=none

\end{commandline}

pachyderm $B$NF3F~(B
\begin{commandline}
curl -o /tmp/pachctl.deb -L \
https://github.com/pachyderm/pachyderm/releases/download/v1.7.0rc4/pachctl_1.7.0rc4_amd64.deb && \
sudo dpkg -i /tmp/pachctl.deb

pachctl deploy local
\end{commandline}

\subsection{pachyderm $B$H$O(B}
pachyderm$B$H$O(B, $B%G!<%?$N%P!<%8%g%s4IM}$d(B, $B5!3#3X=,$N=hM}$r%Q%$%W%i%$%s$G$D$J$0$3$H$,$G$-$k(B go $B@=$N%=%U%H%&%'%"$G$"$k(B.
$B>\$7$/$O(B, \url{https://pachyderm.io} $B$K$F>pJs$,$"$k(B.

\subsection{$B9=@.$9$k35MW(B}

diabetes.csv $B$+$i(B, go $B$K$h$k5!3#3X=,%"%k%4%j%:%`$K$h$j!"%b%G%k!J(Bcsv$B$+$iF@$i$l$?4X?t$N%Q%i%a!<%?!K$r@8@.$7(B, model.json
$B?75,$KF@$i$l$?F~NO(B, 1.json $B$+$iM=B,(B, 1.json $B$r=PNO$9$k(B

\begin{commandline}
     +-------------------------------------------------------------+
     |                                                             |
     |                                                             |
     |  +----------+    +----------+    +------------+             |
     |  |          |    |          |    |            |             |
     |  |  $B3X(B   $B=,(B |  $B!!(B| $B%b(B $B%G(B $B%k(B |    |  $B%b(B  $B%G(B  $B%k(B|             |
     |  |          |    |          |    |            |             |
+-----> |          +--> |          |--> |            |             |
     |  diabetes.csv    | ./goregtrain  | model.json |             |
     |  |          |    |          |    |            |             |
     |  +----------+    +----------+    +-----+------+             |
     |                                        |                    |
     |                  +----------+    +-----v------+  +--------+ |
     |                  |          |    |            |  |        | |
     |                  | attributes    | $BM=(B  $BB,(B     |  | $BM=(B  $BB,(B | |
 +--------------------> |          +--> |            +> |        | |
     |                  |          |    |            |  |        | |
     |                  | 1.json   |    | ./goregpredict| 1.json | |
     |                  +----------+    +------------+  +--------+ |
     |                                                             |
     +-------------------------------------------------------------+
\end{commandline}
     
\subsection{$BF~NO$K;HMQ$9$k%G!<%?(B}
\url{https://github.com/PacktPublishing/Machine-Learning-With-Go/tree/master/Chapter09/building_a_scalable_pipeline/example2}

\subsection{go $B$K$h$C$F(B pachyderm $B$X@\B3$7%j%]%8%H%j$r:n$k(B}
\begin{commandline}
// localhost $B>e$N(B Kubernetes $B%/%i%9%?$N(B pachyderm $B$X@\B3$9$k(B
// $B%G%U%)%k%H$N(B pachyderm $B$N%]!<%H(B 30650
c, err := client.NewFromAddress("0.0.0.0:30650")
if err != nil {
log.Fatal(err)
}
defer c.Close()
// $B3X=,MQ$N%j%]%8%H%j$r:n@.(B "training."
if err := c.CreateRepo("training"); err != nil {
log.Fatal(err)
}
// $BM=B,$NF~NOMQ$N%j%]%8%H%j$r:n@.$9$k(B "attributes."
if err := c.CreateRepo("attributes"); err != nil {
log.Fatal(err)
}
// $B#2$D$N%j%]%8%H%j$K(B sanity check $B$r$*$3$J$&(B
repos, err := c.ListRepo(nil)
if err != nil {
log.Fatal(err)
}
// $B%j%]%8%H%j$N?t$r3NG'$9$k(B
if len(repos) != 2 {
log.Fatal("Unexpected number of data repositories")
}
\end{commandline}

$B%3%s%Q%$%k$H<B9T(B
\begin{commandline}
go build
./create
pachctl list-repo
NAME CREATED SIZE
attributes 3 seconds ago 0B
training 3 seconds ago 0B
\end{commandline}

\subsection{attribute $B%j%]%8%H%j(B, training $B%j%]%8%H%j$X%G!<%?$r%;%C%H$9$k(B}

\begin{commandline}
// Pachyderm $B$X@\B3$9$k(B
c, err := client.NewFromAddress("0.0.0.0:30650")
if err != nil {
log.Fatal(err)
}
defer c.Close()
// "attributes" $B%G!<%?%j%]%8%H%j$K%G!<%?$r(B "master" $B%V%i%s%A$K%3%_%C%H$9$k=hM}$r;O$a$k(B
commit, err := c.StartCommit("attributes", "master")
if err != nil {
log.Fatal(err)
}
// attributes $B$KF~$l$k(B JSON $B$r3+$/(B
f, err := os.Open("1.json")
if err != nil {
log.Fatal(err)
}
// attributes $B$X%U%!%$%k$r%W%C%H$9$k(B
if _, err := c.PutFile("attributes", commit.ID, "1.json", f); err != nil {
log.Fatal(err)
}
// $B%3%_%C%H$r40N;$5$;$k(B.
if err := c.FinishCommit("attributes", commit.ID); err != nil {
log.Fatal(err)
}
// "training" $B%G!<%?%j%]%8%H%j$N(B "master" $B%V%i%s%A$X%G!<%?$r%3%_%C%H$9$k=hM}$r;O$a$k(B.
commit, err = c.StartCommit("training", "master")
if err != nil {
log.Fatal(err)
}
// $B3X=,MQ$N%G!<%?%;%C%H%U%!%$%k$r3+$/(B
f, err = os.Open("diabetes.csv")
if err != nil {
log.Fatal(err)
}
// training $B%G!<%?%;%C%H$r(B $B3X=,MQ%G!<%?%j%]%8%H%j$KE83+$9$k(B.
if _, err := c.PutFile("training", commit.ID, "diabetes.csv", f); err !=
nil {
log.Fatal(err)
}
// $B%3%_%C%H$r40N;$5$;$k(B.
if err := c.FinishCommit("training", commit.ID); err != nil {
log.Fatal(err)
}
\end{commandline}

$B%3%s%Q%$%k$7$F<B9T$9$k(B
\begin{commandline}
# $B>e5-$N%3!<%I$r%3%s%Q%$%k$9$k(B
go build
# $B<B9T(B
./a

# $B%j%]%8%H%j$rI=<($9$k(B
pachctl list-repo
NAME CREATED SIZE
training 13 minutes ago 73.74KiB
attributes 13 minutes ago 210B

# training $B%j%]%8%H%j$N(B master $B%V%i%s%A$N%U%!%$%k$rI=<($9$k(B
pachctl list-file training master
NAME TYPE SIZE
diabetes.csv file 73.74KiB

# attributes $B%j%]%8%H%j$N(B master $B%V%i%s%A$N%U%!%$%k$rI=<($9$k(B
pachctl list-file attributes master
NAME TYPE SIZE
1.json file 210B
\end{commandline}

\subsection{model $B%9%F!<%8$N(BJSON $B$r=`Hw$9$k(B}

\begin{commandline}
{
  "pipeline": {
    "name": "model"
  },
  "transform": {
    "image": "dwhitena/goregtrain:single",
    "cmd": [
      "/goregtrain",
      "-inDir=/pfs/training",
      "-outDir=/pfs/out"
    ]
  },
  "parallelism_spec": {
    "constant": "1"
  },
  "input": {
    "atom": {
      "repo": "training",
      "glob": "/"
    }
  }
}
\end{commandline}

\subsection{model $B%9%F!<%8$N(BJSON $B$r=`Hw$9$k(B}

1.Pachyderm $B%G!<%?%Q%$%W%i%$%s$,(B model $B$H$$$&L>A0$G$"$k$3$H$r65$($k(B
2.Pachyderm $B$X(B, $B%b%G%k:n@.$K;H$&%"%k%4%j%:%`$r65$($k(B, docker $B%$%a!<%8$K$J$C$F$$$k@~7A2s5"%b%G%k$r;HMQ$9$k(B( dwhitena/goregtrain:single ), 
3. $B$=$7$F(B, $B3X=,MQ%G!<%?%U%!%$%k$H$N%Q%$%W%i%$%s$r65$($k(B

\begin{commandline}
# $B%Q%$%W%i%$%s$N:n@.(B
pachctl create-pipeline -f model.json

# pods $B$N>uBV3NG'(B
kubectl get pods
NAME READY STATUS RESTARTS AGE
etcd-2142892294-38ptw 1/1 Running 0 2h
pachd-776177201-04l6w 1/1 Running 0 2h
pipeline-model-v1-p0lnf 2/2 Running 0 1m

# pachyderm $B>e$N(B job $B3NG'(B
pachctl list-job
ID OUTPUT COMMIT STARTED DURATION RESTART PROGRESS DL UL STATE
14f052ae-878d-44c9-a1f9-ab0cf6d45227 model/a2c7b7dfb44a40e79318c2de30c7a0c8
3 minutes ago Less than a second 0 1 + 0 / 1 73.74KiB 160B success

# $B%G!<%?%j%]%8%H%j$r3NG'(B
pachctl list-repo
NAME CREATED SIZE
model 3 minutes ago 160B
training About an hour ago 73.74KiB
attributes About an hour ago 210B

# model master $B%V%i%s%A$K$"$k%U%!%$%k$r3NG'(B
pachctl list-file model master
NAME TYPE SIZE k8s
model.json file 160B

# model.json $B$NCf?H$r3NG'$9$k(B
pachctl get-file model master model.json
{
  "intercept": 152.13348416289818,
  "coefficients": [
    {
      "name": "bmi",
      "coefficient": 949.4352603839862
    }
  ]
}
\end{commandline}


\subsection{$BM=B,MQ$N%Q%$%W%i%$%s$r@_Dj$77k2L$rF@$k(B}

\begin{commandline}
{
  "pipeline": {
    "name": "prediction"
  },
  "transform": {
    "image": "dwhitena/goregpredict",
    "cmd": [
      "/goregpredict",
      "-inModelDir=/pfs/model",
      "-inVarDir=/pfs/attributes",
      "-outDir=/pfs/out"
    ]
  },
  "parallelism_spec": {
    "constant": "1"
  },
  "input": {
    "cross": [
    {
      "atom": {
        "repo": "attributes",
        "glob": "/*"
      }
    },
      {
        "atom": {
          "repo": "model",
          "glob": "/"
        }
      }
    ]
  }
}
\end{commandline}

\begin{commandline}
# prediction.json $B$X$N%G!<%?%Q%$%W%i%$%s$r:n@.$9$k(B
pachctl create-pipeline -f prediction.json

# pachyderm $B>e$N(B job $B$N%j%9%H$r3NG'$9$k(B
pachctl list-job
ID OUTPUT COMMIT STARTED DURATION RESTART PROGRESS DL UL STATE
03f36398-89db-4de4-ad3d-7346d56883c0
prediction/5ce47c9e788d4893ae00c7ee6b1e8431 About a minute ago Less than a
second 0 1 + 0 / 1 370B 266B success
14f052ae-878d-44c9-a1f9-ab0cf6d45227 model/a2c7b7dfb44a40e79318c2de30c7a0c8
19 minutes ago Less than a second 0 1 + 0 / 1 73.74KiB 160B success

# $B%j%]%8%H%j$N3NG'$r$9$k(B
pachctl list-repo
NAME CREATED SIZE
prediction About a minute ago 266B
model 19 minutes ago 160B
training About an hour ago 73.74KiB
attributes About an hour ago 210B

# prediction $B%j%]%8%H%j$N(B master $B%V%i%s%A$NCf?H$r3NG'$9$k(B
pachctl list-file prediction master
NAME TYPE SIZE
1.json file 266B

# 1.json $B%U%!%$%k$NCf?H$r3NG'$9$k(B
pachctl get-file prediction master 1.json
\end{commandline}

%
% $B:};R$K$9$k$?$a$K!"(B4$B$NG\?t$K$9$kI,MW$,$"$k!#(B
% $B$=$N$?$a$ND4@0(B
\dancersection{$B%a%b(B}{}
\mbox{}\newpage


\vspace*{15cm}
\hrule
\vspace{2mm}
\includegraphics[width=2cm]{image200502/openlogo-nd.eps}
\noindent \Large \bf Debian $BJY6/2q;qNA(B\\
\noindent \normalfont \debmtgyear{}$BG/(B\debmtgmonth{}$B7n(B\debmtgdate{}$BF|(B \hspace{5mm}  $B=iHGBh(B1$B:~H/9T(B\\
\noindent \normalfont $BEl5~%(%j%"(B Debian $BJY6/2q(B $B!JJT=8!&0u:~!&H/9T!K(B\\
\hrule

\end{document}
